
% Thesis Abstract -----------------------------------------------------


%\begin{abstractslong}    %uncommenting this line, gives a different abstract heading
\begin{abstracts}        %this creates the heading for the abstract page
%\begin{spacing}{1.5}
\noindent Hoy en día las metodologías de desarrollo se han convertido en actividades de alto valor e impacto organizacional que se realizan día con día dentro
de la industria del desarrollo de sistemas de información. \\

Existen diversos tipos de metodologías que se han mostrado efectivas para el desarrollo
de sistemas de información hasta la fecha, sin embargo, los paradigmas cambian, la tecnología avanza y con ello surgen nuevas ideas y conceptos que como resultado habilitan
la creación de nuevos tipos de aplicaciones de como es el caso de la Internet de las Cosas, una visión donde objetos físicos dotados sensores y actuadores
se vuelven parte de la Internet \cite{Coetzee2011}.
\\

Hay reportes que señalan que desde el año 2011 la cantidad de dispositivos interconectados superaron al número de personas que habitan el planeta, que actualmente
existen 9 mil millones de dispositivos interconectados y que se espera que para el año 2020 esta cifra alcance los 24 mil millones \cite{Gubbi2013}.
Es por ello que en el presente trabajo de investigación se propone la metodología MeDAIC para el desarrollo de aplicaciones de la Internet
de las Cosas.\\

MeDAIC ha sido diseñada como una metodología iterativa de rápido aprendizaje dirigida a ingenieros de software que comienzan a adentrarse en el contexto del desarrollo de aplicaciones de la
Internet de las Cosas. \\

MeDAIC hace uso de ingeniería de requisitos orientada a metas, es decir, modela los requisitos del sistema en términos de intenciones. Esta metodología provee
un enfoque ágil para la captura de requisitos y tomando en cuenta la importancia de la documentación produce diagramas y modelos que indican
flujos de ejecución de tareas e información importante del sistema en desarrollo. \\

Esta metodología ha sido probada con el desarrollo de un sistema de monitoreo de transportes escolares basado en la filosofía de la Internet de las Cosas,
logrando la construcción del sistema en un lapso no mayor a 3 meses con un equipo de trabajo conformado por un ingeniero en sistemas computacionales y un ingeniero electrónico.\\

La Internet de las Cosas es un área con un gran potencial de crecimiento. Es probable que en algún momento de la historia, se llegue al punto en que la mayoría de los objetos
del plano físico formen parte de esta nueva Internet. Por lo que el desarrollo de nuevas herramientas de ingeniería de software que soporten la administración y construcción de este tipo de proyectos son necesarias.











%\end{spacing}


\end{abstracts}
%\end{abstractlongs}


% ----------------------------------------------------------------------
